import SLTSmall from '../../ui/Text/SLTSmall';
import ContributorLuckyNumber from './cardano/ContributorLuckyNumber';

## モジュール102、マスタリーアサインメント＃2

# あなたのlucky numberを変更してください。

#### これはガイド付きのマスタリーアサインメントです

## <br />

## この課題では、これらのlearning targetsの習熟度を示します：

<SLTSmall moduleNumber={102} id='102.4' />
<SLTSmall moduleNumber={102} id='102.5' />

## <br />

## はじめに

[Lesson 100.4](/modules/100/1004)であなたがPPBL 2023 Contributor Tokenをmintedしたとき、**2**つのトークンがmintedされました。

私たちはトークンの一つをあなたのブラウザウォレットに、そしてもう一方をこのコントラクトアドレスにmintedしました: [addr_test1wr6ewsvtmdjv8znh7wxvw9qezgwvju5rdk9gmgefvrvrhug7zrfe0](https://preprod.cardanoscan.io/address/addr_test1wr6ewsvtmdjv8znh7wxvw9qezgwvju5rdk9gmgefvrvrhug7zrfe0)

これらの2つのトークンには関連があり、名前も似ています:

- あなたのブラウザウォレット内のトークンの名前は、`222PPBL2023<あなたのエイリアス>`です。
- コントラクトアドレスにあるトークンの名前は`100PPBL2023<あなたのエイリアス>`です。

このトークンペアは、[CIP 68 - Datum Metadata Standard](https://cips.cardano.org/cips/cip68/)で提案されたデザインパターンの一部を実装しています。PPBL 2023中、私たちはCIP 68の理解を深め、それがPPBL 2023トークンの設計を十分にサポートしているかどうかを判断するために協力して取り組みます。その後、私たちはCIPを完全に採用するか、変更を提案するか、独自のCIPを起草するかを決定します。

## <br />

## 「CIP」とは何ですか？   

[CIPは「Cardano Improvement Proposal」の略称であり](https://cips.cardano.org/)、CIPプロセスはCardanoの重要な機能です。

このコースでは、異なるCIPを調査し続けます。その際、プロトコルのガバナンス、標準などに関する新しい疑問に直面することになります。

## <br />

## PPBL 2023 Tokenは、CIP-68のどの部分を実装していますか？

PPBL 2023 Tokenは、CIP-68で概説された中心的なコンセプトの一部しか実装していません。

### コンセプト＃1：「Reference NFT」と「User Token」:

CIP-68からの説明です:

_"基本的なアイデアは、2つの資産を発行し、1つがもう一方を参照するようにします。この2つをreference NFTとuser tokenと呼びます。tokenはNFT、FT、または移転可能かつあらゆる価値を表す資産クラスのいずれかになり得ます。user tokenは、ユーザーのウォレットに存在する資産です。"_

### コンセプト#2:Token Metadatumを更新する

PPBL 2023 Token に関連するmetadatumを更新することができます。このマスタリーアサインメントでは、その方法を紹介します。

### コンセプト#3: Programmability

情報がon-chainで`datum`に格納されると、それはスマートコントラクトによって参照されることができます。私たちは PPBL 2023 を進めるにつれて、これに伴う影響を調査していきます。

## <br />

## PPBL 2023 tokenが実装していないCIP-68のパーツは何ですか？

[Live Coding](/live-coding)では、CIP-68が現在PPBL 2023 Tokenに適用されていないことについて話し合います。

[CIP](https://cips.cardano.org/cips/cip68/)を必ず読んで、あなたのアイデアを持参してください。

## <br />

## PPBL 2023 Tokenのdatumはどのように見えますか？

PPBL 2023 reference datumは、以下のようになります：

```json
"inlineDatum": {
    "constructor": 0,
    "fields": [
        {
            "int": 5
        },
        {
            "list": []
        }
    ]
}
```

PlutusTxでは、このようになります：

```haskell
data ContributorReferenceDatum = ContributorReferenceDatum
  { luckyNumber         :: !Integer,
    completedModules    :: ![BuiltinByteString]
  }
```

今後のモジュールで、上記の内容を詳しく検証していきます。

今のところ、私たちがあなたに気づいてほしいことは次のとおりです:

1. on-chain datumにおける`"int": 5`は、Plutus型における`luckyNumber`と対応しています。
2. on-chain datumにおける`"list": []`は、Plutus型における`completedModules`と対応しています。

私たちは、lucky numberを`5`としたPPBL 2023 Tokenを、completed modulesの空のリスト`[]`とともに鋳造しました。

- この課題では、lucky numberを変更する必要があります。
- このコースが進行するにつれ、私たちは完了したモジュールをあなたのリストに追加していきます。

## <br />

## あなたのタスクです:lucky numberを更新してください。

Plutus Validatorは、あなたが所有するトークンに対してのみ、lucky numberを変更できるように規定します。ここで[validatorのソースコード](https://gitlab.com/gimbalabs/ppbl-2023/ppbl-plutus-starter-2023/-/blob/main/src/ContribToken/Validator.hs)を確認してください。今のところ、PlutusTxバリデーションコードで書かれているすべてを理解する必要はありません。

この課題では、コンパイルされたバリデーションスクリプトを使用してトランザクションを構築します。

私たちは`PlutusTx`により深く潜り込むにつれて、`ContribToken.Validator`をケーススタディとして使用します。

## <br />

## ステップ・バイ・ステップ:

### スタートする前に:

1. あなたのPPBL 2023 TokenをあなたのCLIウォレットに送信してください。
2. `\transactions`のための新しいディレクトリを作成してください。

## <br />

### ステップ1。Redeemerファイルを書いてください。

`/transactions`ディレクトリ内に、`UpdateNumber.json`という新しいファイルを作成し、以下の内容を記述してください:

```json
{ "constructor": 1, "fields": [{ "int": 5 }] }
```

`5`という数字を、好きな「lucky number」に変更してください。ただし、5とは異なる数字であることを確認してください。

## <br />

### ステップ2。Datumファイルを書いてください。

さらに、`/transactions`において、`NewDatum.json`という新しいファイルを作成し、以下の内容を含めてください:

```json
{
	"constructor": 0,
	"fields": [{ "int": 5 }, { "list": [] }]
}
```

`UpdateNumber.json`で選択したlucky numberに合わせて、`5`という数字を変更してください。

## <br />

### ステップ3。変数を設定してください。

CLIウォレットのアドレスとsigning keyを設定してください。

```bash
SENDER_ADDRESS=
SENDER_KEY=
CONTRACT_ADDRESS=addr_test1wr6ewsvtmdjv8znh7wxvw9qezgwvju5rdk9gmgefvrvrhug7zrfe0
```

## <br />

### ステップ4。UTxOとAsset IDsを選択してください。

- Asset Idは以下のようなものです：`05cf1f9c1e4cdcb6702ed2c978d55beff5e178b206b4ec7935d5e056.3130305050424c32303233446973636f44616e`
- `.`の前にはトークンのポリシーIDがあります。**全ての**PPBL 2023トークンのPolicy IDは、`05cf1f9c1e4cdcb6702ed2c978d55beff5e178b206b4ec7935d5e056`です。
- `.`の後には、hexadecimal stringとして表されるトークン名があります。PPBL 2023トークンにはそれぞれユニークな名前があります。

あなたのCLIウォレット内のUTxOリストを確認するには、`cardano-cli query utxo --testnet-magic 1 --address $SENDER_ADDRESS`を使用してください。その後、これらの変数を設定してください。

```bash
CONTRIBUTOR_TOKEN_TX_IN=
FEES_AND_COLLATERAL_TX_IN=
CONTRIBUTOR_TOKEN_ASSET=
```

`cardano-cli query utxo --testnet-magic 1 --address $CONTRACT_ADDRESS`と入力して、あなたのreference tokenを持つUTxOを見つけ、次にこれらの変数を設定してください。

```bash
CONTRACT_TX_IN=
CONTRIBUTOR_REFERENCE_ASSET=
```

あなたの`CONTRIBUTOR_REFERENCE_ASSET`は何ですか？ 見つける方法はいくつかあります。それらについてはあなたに任せます。[hexadecimalからtext stringsに変換する](https://string-functions.com/hex-string.aspx)ウェブベースのツールがあることに注意してください。

## <br />

### ステップ5。トランザクションを構築してください。

1から4の手順を正しく完了すれば、このトランザクションを構築できます。エラーが発生した場合は、変数のいくつかを再確認する必要があるかもしれません。いつも通り、Live CodingやGimbalabsのDiscordに質問を持って来てください。

```bash
cardano-cli transaction build \
--babbage-era \
--testnet-magic 1 \
--tx-in $CONTRIBUTOR_TOKEN_TX_IN \
--tx-in $FEES_AND_COLLATERAL_TX_IN \
--tx-in-collateral $FEES_AND_COLLATERAL_TX_IN \
--tx-in $CONTRACT_TX_IN \
--spending-tx-in-reference e4155f5ef706a87611a99c16fc030ad8efa276cb2f59a1332bcee564736eb547#0 \
--spending-plutus-script-v2 \
--spending-reference-tx-in-inline-datum-present \
--spending-reference-tx-in-redeemer-file UpdateNumber.json \
--tx-out $CONTRACT_ADDRESS+"2000000 + 1 $CONTRIBUTOR_REFERENCE_ASSET" \
--tx-out-inline-datum-file NewDatum.json \
--tx-out $SENDER_ADDRESS+"2000000 + 1 $CONTRIBUTOR_TOKEN_ASSET" \
--change-address $SENDER_ADDRESS \
--protocol-params-file protocol.json \
--out-file contrib-updates-lucky-number.draft
```

## <br />

### ステップ6。Sign and Submit

```bash
 cardano-cli transaction sign \
--signing-key-file $SENDER_KEY \
--testnet-magic 1 \
--tx-body-file contrib-updates-lucky-number.draft \
--out-file contrib-updates-lucky-number.signed

cardano-cli transaction submit \
--tx-file contrib-updates-lucky-number.signed \
--testnet-magic 1
```

## <br />

## 同じ「トランザクション（Tx）」でのUnlockingとLocking

あなたがご覧の通り、あなたのlucky numberを更新するには、たった一つのトランザクションが必要です。[Contributor Reference Address](https://preprod.cardanoscan.io/address/addr_test1wr6ewsvtmdjv8znh7wxvw9qezgwvju5rdk9gmgefvrvrhug7zrfe0)からUTxOをアンロックし、更新されたdatumを持つ新しいUTxOを作成して、Contributor Reference Addressに送り返すトランザクションが行われます。

Cardano上でアプリケーションを構築する際には、複数の契約の入力および/または出力を持つ複雑なトランザクションを構築することが一般的です。もしこれが`cardano-cli`での最初の複雑なトランザクションである場合、おめでとうございます！

## <br />

## Reference Scripts

あなたは、Plutusスクリプトへのon-chain referenceを使用してトランザクションを作成しました。これから数週間で話し合うもう一つの大きなアイデアです！

## <br />

import MDXLessonLayout from '@/src/components/lms/Lesson/MDXLessonLayout.tsx';
export default ({ children }) => <MDXLessonLayout>{children}</MDXLessonLayout>;

;
